
\section{Xử lý truy vấn XPath\index{XPath}\label{sc:xpath_processing}}

Tập các truy vấn XPath\index{XPath} được sinh ra từ quá trình chuyển đổi câu truy vấn có thể được thực hiện và xử lý bởi bất kỳ hệ thống công cụ xử lý XPath nào. Trong phần này, em xin trình bày lại cách xử lý được \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} sử dụng và đưa ra phương án cải tiến khả năng xử lý truy vấn của hệ thống này.

Trên thực tế, có nhiều cấu trúc\index{cấu trúc} sẽ khớp với ý định tìm kiếm của người sử dụng, và vì thế, nhiều truy vấn XPath sẽ được sinh ra từ các cụm từ khóa \index{từ khóa} truy vấn\index{truy vấn} được cung cấp. Ở đây, kết quả của việc tìm kiếm\index{tìm kiếm} bằng từ khóa chính là kết quả tổ hợp của các kết quả được tìm thấy bởi các câu truy vấn XPath sinh ra từ thuật toán ở mục \ref{sc:xpath_generating}. Như đã trình bày ở mục \ref{sc:xpath_generating}, một truy vấn XPath $xpq_i$ được sinh ra từ một SLCA $s_i$ ở mức lược đồ có một nút rẽ nhánh chính là $s_i$. Lúc này, các từ khóa truy vấn sẽ chính là nút lá của truy vấn XPath $xpq_i$ và có quan hệ tổ tiên--con cháu với $s_i$. Phương pháp được đề cập trong \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} là phương pháp có thể xử lý được nhiều truy vấn XPath một cách đồng thời.

Đã có nhiều kết quả nghiên cứu về vấn đề xử lý truy vấn XPath, hầu hết các  nghiên cứu đều chỉ ra cách xử lý từng truy vấn XPath tại một thời điểm \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579}. Một số nghiên cứu như \citet{1260788,Liu:2006:EPM:2164699.2164701,Zhang:2008:SEX:1446298.1446764} cũng chỉ ra cách xử lý nhiều truy vấn XPath đồng thời, tuy nhiên, không thể hiện rõ sự phù hợp cho tập truy vấn XPath được sinh ra từ phương pháp của \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579}.

Đặc điểm của các câu truy vấn XPath được sinh ra từ phương pháp của \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} đều có chung danh sách\index{danh sách} các từ khóa. Từ đặc điểm đó, \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} đã đưa ra ý tưởng kết hợp với \cite{Park:2005:EEP:2151776.2151791} để áp dụng vào xử lý các câu truy vấn XPath này. Các bước xử lý truy vấn này có thể mô tả ngắn gọn theo các bước như sau:
\begin{enumerate}
  \item Lấy ra toàn bộ danh sách các nút thỏa mãn từng từ khóa nhỏ trong truy vấn Q.
  \item Lựa chọn một danh sách nút kết quả bất kỳ, không mất tính tổng quát, lựa chọn danh sách $L_1$.
  \item Tiến hành duyệt qua từng nút trong $L_1$.
  \item Tìm kiếm trong tập XPQ (XPath Query Set) xem câu truy vấn nào phù hợp tiêu chí: nút trong $L_1$ có snode\_id\index{snode\_id} đúng bằng snode\_id của câu truy vấn $xpq_i$ trong XPQ\index{XPQ} tại độ sâu $d$ - độ sâu tính đến nút phân nhánh của $xpq_i$.
  \item Sau khi tìm được truy vấn $xpq_i$ tương ứng, sử dụng nút này duyệt qua tất cả các nút trong các danh sách còn lại.
  \item Nếu tại tất cả các danh sách còn lại $xpq_i$ đều có ít nhất một nút thỏa mãn điều kiện như ở bước số 4 thì lúc đó ta đã tìm được một kết quả truy vấn.
\end{enumerate}

Với cách làm này, \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} đã cho thấy chi phí\index{chi phí}\footnote{dành cho trường hợp tồi nhất là phải duyệt qua tất cả các bộ nút khác nhau ở mỗi danh sách} truy vấn không phải là $O(\prod_{j=1}^{n}L_j)$ mà chỉ là $O(|L_1|(m + \sum_{j=2}^{n}|L_j|))$. 

Trong đó, $L_j$ là danh sách\index{danh sách} các nút\footnote{ở đây là đã tính đến nút thể hiện, tức là nút có chứa giá trị} có chứa từ khóa $w_j$. Với mỗi danh sách $L_j$, tìm một truy vấn phù hợp trong $m$ truy vấn từ XPQ\index{XPQ} và ứng với mỗi danh sách trong $n - 1$ danh sách còn lại ta tìm ra một nút phù hợp. Tìm kiếm một nút phù hợp trong danh sách sẽ tốn một chi phí là $O(log|L_j|)$ (chi phí\index{chi phí} này sẽ được chỉ rõ trong phần cài đặt ở chương \ref{ch:implementation}).
